---
templateKey: article
title: 5.19 N记早报
slug: zao-bao
date: 2022-05-19T01:45:38Z
featuredpost: false
trending: 0
isbrief: true
contributors:
  - type: 作者
    name: T

---
**1. 中国大陆疫情：北京疫情持续，上海仍未解封，高考求职受阻，财政压力上升**

据[新京报](https://m.weibo.cn/status/4770544383168976)报道，北京 5 月 18 日新增本土新冠感染者 49 例，其中“社会面筛查”发现 4 例，自 4 月 22 日以来累计 1218 例。西城、海淀、丰台、房山四区全域及其他近 7 日出现阳性病例的街镇将于 19 日起开展三轮“[区域核酸筛查](https://m.weibo.cn/status/4770527102898249)”，其他地区则进行“常态化核酸检测”，要求各部门“确保不漏 一人”。此外，因发现阳性病例，[北京理工大学房山校区](https://m.weibo.cn/status/4770527078256373) 670 名师生被全部转运隔离。 #北京疫情

而在 15 日举行的上海疫情防控新闻发布会上，副市长陈通指出，上海从 5 月 16 日起分阶段推进“复商复市”，目标在 6 月 1 日至中下旬达成“全面恢复全市正常生产生活秩序”；而新华社等官媒亦陆续发布上海居民恢复正常生活的[报道](https://m.weibo.cn/status/4770476255352521)、[照片](https://m.weibo.cn/status/4770531482276110)与[视频](http://www.news.cn/local/2022-05/15/c_1128651973.htm)。一篇名为[《“复工复商”的真实答案》](https://mp.weixin.qq.com/s/U-nE_JcC0kBRs97W6osL2g)的微信公众号文章在朋友圈上被大量转发，指出政策和官媒报道与现实落差巨大，大部分商家因各种限制仍无法恢复正常商业活动。 #上海封城

6 月临近，也是传统的高考、考研、求职季节，但考生与应届毕业求职者均难逃防疫措施影响。天津教育招生考试院 18 日宣布今年高考将调整至 6 月 12 日举行，考前多项[防疫相关规定](https://ishare.ifeng.com/c/s/v0043-_lJKotezaGGp82ZGuA6vPBxAL29WrOST0rfKnZ--ENA__?spss = np&channelId =&aman = b0e751Ba24EfebF6f4I58aY6c4n717Iab0jb8817d9&gud = 63f379E757)严苛：5 月 29 日起，考生需每日记录健康信息及流行病学调查信息、共同居住人健康状况及旅居史，返津考生需提前申报，而阳性感染者、密接及次密接者、健康码为“红码”者、处于集中/居家隔离或封控区内的考生均不得参加考试。后天津考试院于凌晨修改为“不得在常规考点参加考试”。另据台湾中央社[报道](https://www.cna.com.tw/news/acn/202205180190.aspx)，今年中国大陆大学毕业生人数规模庞大，但防疫措施下考研进度及整体经济情况均受影响，就业市场情况不明朗，今年大学应届毕业生将面临庞大压力。 #高考 #求职 #考研

据金融时报[报道](https://www.ft.com/content/a21aa7f0-860a-45ae-9cef-19b23b9f2292)，“清零”政策下的大规模核酸检测造成地方财政紧张，吉林市、泉州等多地政府需调用扶贫或基础建设资金以分配给大规模检测。文章引述[东吴证券预计数据](https://mp.weixin.qq.com/s/j4Srjyj83UdOSM_ozAuGuA)，若所有二线以上城市实施“常态化核酸检测”，其一年成本上限约为 1.7 万亿元，占 2021 年名义 GDP 的 1.3%、公共财政收入的 7.2%。而 4 月份经济数据亦[显示](https://m.weibo.cn/status/4769881264493094)，受疫情影响，中国 13 个一般公共预算收入超 100 亿的省市财政收入均大幅下滑。 #经济

**2. 香港：国安处上门要求传媒人士删除“敏感”内容，港府拟封锁 Telegram 以打击“人肉搜索”**

据香港电台[报道](https://news.rthk.hk/rthk/ch/component/k2/1649160-20220518.htm)，网媒热血时报创办人黄洋达在其 Facebook 页面表示，国安处上门要求他删除网站、社交媒体上的“敏感”内容，且设有期限及条件，但暂未有拘捕行动。警方回应查询时表示不对个案作评论，会按实际情况依法处理。根据《香港国安法》及《实施细则》，警方可要求发布者移除任何可能构成“危害国家安全”的电子讯息。 #国安法

另据香港 01 [报道](https://www.hk01.com/%E6%94%BF%E6%83%85/771256/01%E6%B6%88%E6%81%AF-%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E8%80%83%E6%85%AE%E7%A6%81%E7%94%A8telegram%E6%87%89%E7%94%A8%E7%A8%8B%E5%BC%8F-%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8D%81%E5%A4%9A%E8%90%AC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%A8%E6%88%B6)，港府发现大量 Telegram 群组发布大量政府官员、立法会议员、警察及其家属的个人信息，且个人资料私隐专员公署多次要求 Telegram 删除违规信息却不获回复；消息人士指港府可能引用《个人资料（私隐）条例》封锁 Telegram。公署回应香港电台查询时表示，不会针对个别执法行动作评论，但会因应相关信息数量及频密性采取“适当的执法行动”，打击“起底”行为。 #言论自由

欢迎加入NGOCN的Telegram频道：ngocn01

微信好友：njiqirenno2
